# 缓存组织

## 缓存性能回顾

由于局域性的原因，再加上存储器越小其速度越快，所以存储器层次结构可以显著提高性能。评价缓存性能的一种方法是扩展第一章给出的处理器执行时间公式。我们现在考虑处理器在等待存储器访问而停顿时的周期数目，称为**存储器停顿周期**。性能结果为处理器周期与存储器周期之和与时钟周期时间的乘积：

$$CPU执行时间=(CPU时钟周期+存储器停顿周期) \times 时钟周期时间$$

此公式假定CPU时钟周期包括处理缓存命中的时间，并假定处理器在发生缓存缺失时停顿。B.2节重新检视可这一简化假定。

存储器停顿周期取决于缺失数目和每次缺失的成本，后者称为**缺失代价**：

$存储器停顿周期=缺失数 \times 缺失代价\\
=IC \times \frac{缺失}{指令} \times 缺失代价\\
=IC \times \frac{存储器访问}{指令} \times 缺失率 \times 缺失代价$

最后一种形式的优点在于其各个分量容易测量。我们已经知道如何测量指令数(IC)。(对于推测处理器，只计算提交的指令数。)可以采用同一方式来测量每条指令的存储器引用数；每条指令需要一次指令访问，很容易判断它是否还需要数据访问。

注意，我们计算出缺失代价，作为平均值，但下面将其作为常数使用。在发生缺失时，缓存后面的存储器可能因为先前的存储器请求或存储器刷新而处于繁忙状态。在处理器、总线和存储器的不同时钟之间进行交互时，时钟周期数也可能发生变化。所以请记住，为缺失代价使用单一数值是一种简化。

缺失率分量就是缓存访问中导致缺失的访问比例(即，导致缺失的访问数除以总访问数)。缺失率可以用缓存模拟器测量，它会取得指令与数据引用的地址跟踪，模拟该缓存行为，以判断哪些引用命中，哪些缺失，然后汇报命中与缺失总数。今天的许多微处理器提供了用于计算缺失与存储器引用数的硬件，这一缺失率测量方式要容易的多、快得多。

由于读取和写入操作的缺失率和缺失代码通常是不同的，所以上面的公式得出的是一个近似值。存储器停顿时钟周期可以用每条指令的存储器访问次数、读写操作的缺失代价(以时钟周期为单位)、读写操作的缺失率来定义：

$存储器停顿时钟周期=IC \times 每条指令的读取操作 \times 读取缺失率 \times 读取缺失代价\\+ IC \times 每条指令的写入操作 \times 写入缺失率 \times 写入缺失代价$

我们通常会合并读写操作，求出读取与写入操作的平均确实度与缺失代价，以简化上面的完整公式：

$$存储器停顿时钟周期=IC \times \frac{存储器访问}{指令} \times 缺失率 \times 缺失代价$$

缺失率是缓存设计中最重要的度量之一，但在后面各节将会看到，它不是唯一的度量标准。

---

例题 假如有一台计算机，当所有的存储器访问都在缓存中命中时，其每条指令的周期数(CPI)为1.0。仅有的数据访问就是载入和存储，占指令总数的50%。如果缺失代价为25个时钟周期，缺失率为2%，当所有指令都在缓存中命中时，计算机可以加快多少？

解答 首先计算计算机总是命中时的性能：

$CPU执行时间=(CPU时钟周期+存储器停顿周期) \times 时钟周期\\=(IC \times CPI + 0) \times 时钟周期\\=IC \times 1.0 \times 时钟周期$

现在，对于采用实际缓存的计算机，首先计算存储器停顿周期：

$存储器停顿周期=IC \times \frac{存储器访问数}{指令} \times 缺失率 \times 缺失代价\\=IC \times (1+0.5) \times 0.02 \times 25\\=IC \times 0.75$

式中，中间项$(1+0.5)$表示每条指令有1次指令访问和0.5次数据访问。总性能为：

$CPU执行时间_{缓存}=(IC \times 1.0 + IC \times 0.75)\\=1.75 \times IC \times 时钟周期$

性能比是执行时间的倒数：

$\frac{CPU执行时间_{缓存}}{CPU执行时间}=\frac{1.75 \times IC \times 时钟周期}{1.0 \times IC \times 时钟周期}=1.75$

没有缓存缺失时，计算机的速度为有缺失时的1.75倍。

---

一些设计师在测量缺失率时更愿意表示为**每条指令的缺失数**，而不是每次存储器引用的缺失数。这两者的关系为：

$\frac{缺失数}{指令数}=\frac{缺失率 \times 存储器访问数}{指令数}=缺失率 \times \frac{存储器访问数}{指令数}$

如果知道每条指令的平均存储器访问数，后面一个公式是有用的，因为这样可以将缺失率转换为每条指令的缺失数，反之亦然。例如，我们可以将上面示例中每次存储器引用的缺失率转换为每条指令的缺失：

$\frac{缺失数}{指令数}=缺失率 \times \frac{存储器访问数}{指令数}=0.02 \times 1.5=0.030$

顺便说一下，每条指令的缺失数经常以每千条指令的缺失数给出，以显示整数而非小数。因此，上面的答案也可以表示为每1000条指令发生30次缺失。

表示为"每条指令的缺失数"的好处在于它与硬件实现无关。例如，推测处理器提取的指令数大约是实际提交指令数的两倍，如果测量每次存储器引用而非每条指令的缺失数，那么就可以认为地降低缺失率。其缺点在于每条指令的缺失数与体系结构相关，例如，对于80x86与MIPS，每条指令的存储器访问平均数可能有很大不同。因此，对于仅使用单一计算机系列的架构师，最常使用的是每条指令的缺失数，不过与RISC体系结构的相似性也可以让人们深入理解其他体系结构。

---

例题 为了展示这两个缺失率公式的等价性，让我们重做上面的例题，这一次假定缺失率为每千条指令30次。那么根据指令个数，存储器停顿时间是？

解答 重新计算存储器停顿周期：

$存储器停顿周期数=缺失数 \times 缺失代价\\=IC \times \frac{缺失数}{指令数} \times 缺失代价\\=IC \times \frac{30}{1000} \times 25\\=IC \times 0.75$

答案与前例相同，表明两个公式的等价性。

---

## 存储器层次结构4个问题

我们通过回答有关存储器层次结构第一级的4个常见问题来继续对缨存的介绍。

- 问题1: 一个块可以放在上一级的什么位置?(块的放置)
- 问题2: 如果一个块在上一级中，如何找到它?(块的识别)
- 问题3: 在缺失时应当替换哪个块?(块的替换)
- 问题4: 在写入时会发生什么?(写入策略)

这些问题的答案可以帮助我们理解存储器在层次结构不同级别所做的不同折中。因此，我们对每个示例都会问这四个问题。

### 问题1: 一个块可以放在缓存中的什么位置?

图B-1显示，根据对块放置位置的限制,可以将缓存组织方式分为以下三类。

- 如果每个块只能出现在缓存中的一个位置，就说这一缓存是**直接映射**的。这种映射通常是: $(块地址) \bmod (缓存中的块数)$
- 如果一个块可以放在缓存中的任意位置，就说该缓存是**全相联**的。
- 如果一个块可以放在缓存中由有限个位置组成的组(set)内，则该缓存是组相联的。组就是缓存中的一组块。块首先映射到组，然后这个块可以放在这个组中的任意位置。通常以位选择方式来选定组，即: $(块地址) \bmod (缓存中的组数)$

如果组中有$r$个块，则称该缓存放置**为$n$路组相联**。

从直接映射到全相联的缓存范围实际上就是组相联的一个统一体。直接映射就是一路组相联，拥有$m$个块的全相联缓存可以称为"m路组相联"。同样,目接映射可以看作是拥有$m$个组，全相联可以看作拥有一个组。

![图B-1](figures/cache-n-way-set-associative.svg)

**图 B-1** 这一缓存示例有8个块帧，存储器有32个块。三种缓存选项由左向右给出。在全相联中，来自较低层级的块12可以进入该缓存8个块帧的任意一个。采用直接映射时，块12只能放在块帧4$(12 \bmod 8)$中。组相联拥有这两者的一些共同特性，允许这个块放在第0组的任意位置$(12 \bmod 4)$。由于每个组中有两个块，所以这意味着块12可以放在缓存的块0或块1中。实际缓存包含数千个块帧，实际存储器包含数百万个块。拥有四个组、每组两个块的组相联组织形式称为两路组相联。假定缓存中没有内容，而且所关心的块地址确认了较低级别的块12。

今天的绝大多数处理器缓存为直接映射、两路组相联和四路组相联，其原因将在稍后介绍。

### 问题2: 如果一个块就在缓存中，如何找到它?

缓存中拥有每个块帧的地址标志，给出块地址。每个缓存块的标志中可能包含所需要的信息，会对这些标志进行查看，以了解它是否与来自处理器的块地址匹配。由于速度非常重要，所以会对所有可能标志进行并行扫描，这是一条规则。

必须存在一种方法来获知缓存块中不包含有效信息。最常见的过程是向标志中添加一个有效位，表明这一项是否包含有效地址。如果没有对这个位进行置位，那就不可能存在对这一地址的匹配。

在继续讨论下一问题之前，先来研究一个处理器地址与缓存的关系。图B-2显示了地址是如何划分的。第一次划分是在**块地址**和**块偏移**之间，然后再将块帧地址进一步分为**标志字段**和**索引字段**。块偏移字段从块中选择期望数据，索引字段选择组，通过对比标志字段来判断是否命中。尽管可以对标志之外的更多地址位进行对比，但并不需要如此，原因如下所述。

- 在对比中不应使用偏移量，因为整个块或者存在或者不存在，因此，根据定义，所有块偏移都会导致匹配。
- 核对索引是多余的，因为它是用来选择核对组的。例如，存储在第0组的地址，其索引字段必须为0，否则就不能存储在第0组中；第1组的索引值必须为1，以此类推。这一优化通过缩小缓存标志的宽度来节省硬件和功率。

**图B-2** 组相联或直接映射缓存中地址的三个组成部分。标志用于检查组中的所有块，索引用于选择该组。块偏移是块中所需数据的地址。全相联缓存没有索引字段。

如果总缓存大小保持不变，增大相联度将提高每个组中的块数，从而降低索引的大小、增大标志的大小。即，图B-2中的标志索引边界因为相联度增大而向右移动，到端点处就是全相联缓存，没有索引字段。

### 问题3: 在缓存缺失时应当替换哪个块？

当发生缺失时，缓存控制器必须选择一个用期望数据替换的块。直接映射组织方式的好处就是简化了硬件判断——事实上，简单到不需要进行选择：仅需查看一个块帧，以确定是否命中，而且只有这个块可以被替换。对于全相联或组相联组织方式，在发生缺失时会有许多块可供选择。主要有以下三种策略来选择替换哪个块。

- 随机——为进行均匀分配，候选块是随机选择的。一些系统生成伪随机块编号，以实现可重复的行为，这在调试硬件时有一定的用处。
- 最近最少使用 (Least recently used, LRU)——为尽可能保留不久后可能用到的信息，会记录下对数据块的访问。依靠过去行为来预测未来，将替换掉未使用时间最久的块。LRU依赖于局部性的一条推论：如果最近用过的块很可能被再次使用，那么放弃最近最少使用的块是一种不错的选择。
- 先入先出 (First in, First out, FIFO)——因为LRU的计算可能非常复杂，所以这一策略是通过确定最早的块来近似LRU，而不是直接确定LRU。

随机替换的一个好处是易于用硬件实现。随着要跟踪块数的增加，LRU的成本也变的越来越高，通常只能采用近似法。一种常见的近似方法 (经常称为"伪LRU") 是为缓存中的每个组设置一组比特，每个比特应用于缓存中的一路，一路就是组相联缓存中的条 (bank)；四路组相联缓存中有四路。在访问一组时开启一个特定比特，这一比特与包含所需块的路相对应；如果与一个组相关联的所有比特都被开启，除最近刚被开启的比特之外，将所有其它比特关闭。在必须替换一个块时，处理器从相应被关闭的路中选择一个块，如果有多种选择，则随机选定。这种方法慧给出近似LRU，这是因为自上次访问组中的所有块之后，被替换块再也没有被访问过。表B-2给出了LRU、随机和FIFO替换方式中的缺失率之差。

**表B-2** 每千条指令的数据缓存缺失，比较了几种不同大小和相联度的最近最少使用、随机和先入先出替换方式

|相联度||||||||||
|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
||两路|||四路|||八路||
|大小|LRU|随机|FIFO|LRU|随机|FIFO|LRU|随机|FIFO|
|16KB|114.1|117.3|115.5|111.7|115.1|113.3|109.0|111.8|110.4|
|64KB|103.4|104.3|103.9|102.4|102.3|103.1|99.7|100.5|100.3|
|256KB|92.2|92.1|92.5|92.1|92.1|92.5|92.1|92.1|92.5|

- 对于最大的缓存，LRU和随机方式之间没有什么差别，当缓存较小时，LRU胜过其它集中方式。当缓存较小时，FIFO通常优于随机方式。这些数据是使用10个SPEC2000基准测试采用64字节的块大小，针对Alpha体系结构测得的。其中5个基准测试来自SPECint2000 (gap, gcc, gzip, mcf 和 perl)，5个来自于SPECfp (applu, art, equake, lucas 和 swim)。在本章的大多数图表中都将使用这一实验环境和这些基准测试。

### 问题4: 在写入时发生什么？

大多数处理器缓存访问都是读取操作。所有指令访问都是读取，大多数指令不会向存储器写入数据。附录A中的表A-27和表A-28表明，MIPS程序中存储指令占10%，载入指令占26%，总存储器通信流量中，写入占10%/(100%+26%+10%)，大约为7%。在**数据缓存**通信流量中，写入操作占10%/(26%+10%)，大约为28%。要加快常见情景的执行速度，就意味着要针对读取操作对缓存进行优化，尤其是处理器通常会等待读取的完成，而不会等待写入操作。但Amdahl定律提醒我们，高性能设计不能忽视写入操作的速度。

幸运的是，常见情景也是容易提升速度的情景。可以在读取和比对标志的同时从缓存中读取块，所以只要有了块地址就开始读取块。如果读取命中，则立即将块中所需部分传送给处理器。如果读取缺失，那就没有什么好处——不过也不算坏，除了让计算机额外付出一点功耗之外，仅需忽略所读数据即可。

不能对写入操作应用这一优化。要想修改一个块，必须先核对标志，以查看该地址是否命中。由于标志核对不能并行执行，所以写入操作较读取操作来说通常需要更长的时间。另一种复杂性在于处理器还指定写入的大小，通常介于1~8个字节之间；只能改变一个块的相应部分。而读取则与之不同，可以毫无顾虑地访问超出所需的字节。

写入策略通常可以用来区分缓存设计。在写入缓存时，有下面两种基本选项。

- 直写——数据被写入缓存中的块和低一级存储器中的块。
- 写回——数据仅被写到缓存中的块。修改后的缓存块仅在被替换时才被写到主存储器。

为减少在替换时写回块的频率，通常会使用一种被称为重写(脏)位的功能。这一状态位表示一个块是脏的(在缓存中经历了修改)还是干净的(未被修改)。如果它是干净的，则在缺失时不会写回该块，因为在低级存储器中可以看到缓存中的相同数据。

写回和直写策略都有各自的优势。采用写回策略时，写入操作的速度与缓存存储器的速度相同，一个块中的多个写入操作只需要对低一级存储器进行一次写入。由于一些写入内容不会进入存储器，所以写回方式使用的存储器带宽较少，使用写回策略对多处理器更具吸引力。由于写回策略对存储器层次结构其余部分及存储器互联的使用少于直写，所以它还可以节省功耗，对于嵌入式应用极具吸引力。

相对于写回策略，直写策略更容易实现。缓存总是清洁的，所以它与写回策略不同，读取缺失永远不会导致对低一级存储器的写入操作。直写策略还有一个好处：下一级存储器中拥有数据的最新副本，从而简化了数据一致性。数据一致性对于多处理器和I/O来说非常重要，在随后章节中对此进行了研究。多级缓存架构使直写策略更适合于高一级存储，这是因为写入操作只需要传播到下一个较低级别，而不需要传播到所有主存储器。

随后章节中将会看到，I/O和多处理器更具矛盾性：它们一方面希望为处理器缓存使用写回策略，以减少存储器通信流量，另一方面又希望使用直写策略，以与低级存储器层次保持缓存内容一致。

如果处理器在直写期间必须等待写入操作的完成，则说该处理器处于写入停顿状态。减少写入停顿的常见优化方法是写入缓冲区，利用这一优化。数据被写入缓冲区之后，处理器就可以立即继续执行，从而将处理器执行与存储器更新重叠起来。稍后将会看到，即使有了写入缓冲区也会发生写入停顿。

由于在开始执行写入操作时并不需要数据，所以在发生写入缺失时共有一下两种选项。

- 写入分派——在发生写入缺失时将该块读取到缓存中，随后对其执行写入命中操作。在这一很自然的选项中，写入缺失与读取缺失类似。
- 无写入分派——这显然是一种不太寻常的选项，写入缺失不影响缓存，而是仅修改低一级存储器中的块。

因此在采用无写入分派策略时，在程序尝试读取块之前，这些块一直都在缓存之外，但在采用写入分派策略时，即使那些仅写入的块也会保存在缓存中。

---

例题

---
